%%% ---------------------------------------------------------------------------------
%%% Vorlage Abschlussarbeit (LaTeX)
%%%
%%% V1   03/2017, Stefan Etschberger (HSA)
%%% V1.1 04/2021, rnw-hack für biblatex-run
%%% V2   05/2021, Titelblatt und Erweiterungen: Stefan Jansen (HSA)
%%% V2.1 05/2021, Trennung von R-Support und einfachem LaTeX: Phillip Heidegger (HSA)
%%% V2.2 01/2024, Anpassung an THA-Layout
%%% V3   01/2024, I18n
%%% ---------------------------------------------------------------------------------
\documentclass[
	12pt,
	a4paper %
	,
	twoside % Fuer Veröffentlichung
	,
	titlepage,
	DIV=13,
	headinclude,
	footinclude=false %
	,
	cleardoublepage=empty %
	,
	parskip=half,
]{scrreprt}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{xcolor}

\usepackage[
	authorName={Lukas Konietzka},
	authorEnrolmentNo={2122553},
	authorStreet={Sebastian-Kneipp-Gasse 6A},
	authorZip={86152},
	authorCity={Augsburg},
	authorEMail={lukas.konietzka@tha.de},
	authorPhone={+49\,172-2728-376},
	authorSignaturePlace={Augsburg},
	studyProgram={},
	thesisType={Seminararbeit},
	thesisTitle={SQL Analyser-Erweiterungen},
	studyDegree={Bachelor of Science Informatik \\Im Rahmen des DVA-Seminars},
	faculty={{Fakultät für \\ Informatik}},
	%           ,topicAssignment={\today}
	submissionDate={10. Januar 2025}
	%           ,defenseDate={\today}
	%           ,nonDisclosure={false}
	,
	supervisor={Prof.~Matthias ~Kolonko, ~Ph.D. (ONPU)}
	%           ,supervisorDeputy={Prof.~Dr.~Mario Huana}
	%           ,language={en}
]{THA-Abschlussarbeit}

% Literaturdatenbank (.bib-Datei) aus Citavi o.ä.
\bibliography{Literatur_Abschlussarbeit}

\graphicspath{{Bilder/}}

\usepackage{caption}
\DeclareCaptionLabelFormat{something}{#2.#1.}
\captionsetup[lstlisting]{labelformat=something}

\begin{document}
	% Sprachauswahl zum Umschalten innerhalb des Textes.
	% Alternativen: \thesisLanguage, ngerman, english
	\selectlanguage{\thesisLanguage}
	\pagenumbering{roman}

	\THAtitlepage

	\let
	\cleardoublepage
	\relax

	%%% --------------------------------------------------
	%%% Kurzfassung und Inhaltsverzeichnis
	%%% --------------------------------------------------

	\begin{abstract}
		\section*{Kurzfassung}
		Die Sprache SQL (Structured Query Language) verfügt über diverse
		Erweiterungen für die unterschiedlichsten Einsätze. Eine der wichtigsten Erweiterungen
		sind die analytischen Fähigkeiten, auch bekannt als Analyse-Erweiterungen. Diese
		finden ihren Einsatz vermehrt in der Datenanalyse und stoßen deshalb bei Unternehmen
		auf immer größer werdendes Interesse. Dieser Artikel soll die Möglichkeiten
		und Sprachkonstrukte dieser Erweiterungen näher beleuchten. Hierfür werden zwei
		der vielen Analyse-Erweiterungen ausgewählt und detailliert betrachtet. Im
		ersten Schritt wird eine umfassende Literaturrecherche zum aktuellen Stand
		der Technik durchgeführt. Diese gibt Auskunft über die Funktion der hier fokussierten
		Erweiterungen. Im Mittelpunkt der Arbeit stehen die
		Beispielimplementierungen, die anhand der \textit{LibraryDB} veranschaulicht
		werden. Die genauere Betrachtung dieser konkreten Beispiele wird zeigen,
		dass die Analyse-Erweiterungen innerhalb von SQL zwar vielseitige
		Einsatzmöglichkeiten und mächtige Sprachkonstrukte bieten, jedoch auch mit einer
		erhöhten Komplexität einhergehen.
	\end{abstract}

	%%% --------------------------------------------------
	%%% Inhaltsverzeichnis
	%%% --------------------------------------------------

	\tableofcontents

	%%% --------------------------------------------------
	%%% Inhalt
	%%% --------------------------------------------------

	\setcounter{page}{1}
	\pagenumbering{arabic}

	\include{chapters/Einleitung}
	\include{chapters/Hintergrund}
	\include{chapters/Methodik}
	\include{chapters/Ergebnis}
	\include{chapters/Fazit}

	%%% --------------------------------------------------
	%%% Verzeichnisse
	%%% --------------------------------------------------

	\listoffigures % Abbildungsverzeichnis
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Abbildungsverzeichnis}
	\listoftables % Tabellenverzeichnis
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Tabellenverzeichnis}
	\renewcommand{\lstlistlistingname}{Quellcodeverzeichnis}
	\lstlistoflistings % Listings
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Quellcodeverzeichnis}

	% --------------------------------------------------
	% Bibliographie
	% --------------------------------------------------
	\renewcommand{\bibfont}{\footnotesize}
	\printbibliography
	[title={Literaturverzeichnis}, heading=bibintoc]

	%%% --------------------------------------------------
	%%% Anhang
	%%% --------------------------------------------------
	\appendix

	\include{chapters/LibraryDB}
	\include{chapters/LibraryDBSampleData}

	\AuthorDeclaration % Selbständigkeitserklärung

	% --------------------------------------------------
	% Index
	% --------------------------------------------------
	{\setkomafont{section}{\Huge} % temporarily set chapter font
	\printindex }
\end{document}