\chapter{Einleitung}
\label{chap:einleitung} Der SQL-Standard wird bald 40 Jahre alt und hat bis heute
diverse Erweiterungen erfahren. Ein der wichtigsten sind die Analyse-Erweiterungen.
Einige dieser Analyse-Fähigkeiten haben es im Laufe der Jahre in den SQL-Standard
geschafft und sind ab diesem Zeitpunkt ein fester Bestandteil von SQL. Trotz
Ihrer doch langen Geschichte, stehen die Analyse-Erweiterungen eher im Schatten der
breiten Palette an SQL-Befehlen und konnten nicht sonderlich viel an Bekanntheit
gewinnen.
% --------------------------------------------------------------------------------------------

\section{Ziel der Arbeit}
\label{sec:ziel_der_arbeit} Diese Arbeit soll für Klarheit sorgen und das Geheimnis
dahinter offenbaren. Es werden einige dieser Analyse-Erweiterungen anhand
einfacher Beispiele aufzeigen, um eine eingehende Erklärung zu bieten. Hierzu
sollen die unterschiedlichen Sprachkonstrukte und Methoden demonstriert und die
Konzepte dahinter erläutert werden. Es kann so folgende konkrete Problemstellung
abgeleitet werden.
\begin{center}
	\textit{"Welche Analyse-Erweiterungen gibt es und welche Möglichkeiten ergeben
	sich durch einen Einsatz dieser Konstrukte."}
\end{center}
Sofern auf die Forschungsfrage eine Antwort gefunden werden kann, besteht am Ende
dieser Arbeit ein grober Überblick über die bekanntesten Analyse-Erweiterungen im
SQL-Standard und für welche Fälle diese eingesetzt werden. Außerdem soll ein
Verständnis bestehen, wie auch komplexere Datenabfragen durch Einsatz der Analyse-Erweiterungen
vereinfacht werden. Darüber hinaus soll die Arbeite eine praxisnahe
Orientierungshilfe liefern, die als Stütze bei der Datenanalyse mit SQL fungiert.
Um diesen Aspekt noch weiter zu verdeutlichen, soll das nächste Kapitel die Relevanz
dieser ARbeit noch genauer beleuchten.
% --------------------------------------------------------------------------------------------

\section{Relevanz der Analyse-Erweiterungen}
\label{sec:relevant} Datenanalysen gehören heute zu den unverzichtbaren Werkzeugen
für Entscheidungen in Unternehmen und Forschung. Da sich viele Unternehmen auf
die klassischen relationalen Datenbanken stützen, wird SQL als Standard zur Abfrage
von Daten und zur Erstellung von Analysen eingesetzt. Die SQL Analyse-Erweiterungen
sollen genau diesen Analyseprozess unterstützen.

Die Analyse-Erweiterungen für SQL finden vorrangig ihren Einsatz im Bereich Data
Analysis, so belegen es auch \citet[Kapitel 3]{FOTACHE2015243}. Es ist in diesem
Kontext oft von \textit{analytical} oder \textit{window functions} die Rede
\citep[vgl.][Kapitel 3]{FOTACHE2015243}. Die Begriffe \textit{statistical
inspired aggregate functions} und \textit{multiple group by operators} tauchen im
Fachbereich Data Analysis ebenfalls immer wieder auf \citep[vgl.][Kapitel 4.3]{FOTACHE2015243}.
Alle diese Fachbegriffe sind auf die Analyse-Erweiterungen in SQL zurückzuführen.
Auch in den Punkten Komplexität und Kompaktheit können die Erweiterungen punkten.
Mit den Analyse-Erweiterungen ist eine komplexe Datenanalyse durch nur wenige
Zeilen Quelltext möglich so \citet[Abstract]{Maue2022}.

Es wird also deutlich, dass die Analyse-Erweiterungen nicht nur eine komplexe Analyse
zulassen, sondern für das ganze Gebiet der Datenanalyse einen hohen Wert bietet.
Sie gewähren eine weitaus detailliertere Einsicht in Datensätze, als es mit
herkömmlichen Befehlen möglich ist. Daraus lässt sich auch ableiten, dass das
Themer der Analyse-Erweiterungen große Kreise wirft. Um beim lesen dieser Arbeit
einen groben Überblick zu schaffen wird die Gliederung der Arbeit im Folgenden Besxchrieben
% --------------------------------------------------------------------------------------------

\section{Aufbau der Arbeit}
\label{sec:aufbau_der_arbeit} Diese Arbeit liefert am Ende einen groben
Überblick über die Analyse-Erweiterungen und deren Möglichkeiten. Darüber hinaus
sollen einige praxisbezogenen Beispiele diskutieren werden. Hierzu teilt sich
das Thema in drei Teile auf. Der erste Teil bildet eine Recherche zum aktuellen Stand
der Technik und führt in die Grundlagen der hier fokussierten Erweiterungen ein.
Hierzu wird einen Blick auf die Funktionsweise der unterschiedlichen
Erweiterungen geworfen. Ergänzend dazu sollen auch zusätzliche Erweiterungen aufgezählt
werden. Der zweite Teil bildet den Kern der Arbeit und soll die fokussierten
Analyse-Erweiterungen anhand eines passenden Beispiels erläutern. Hierzu wird ein
globales Beispiel einer relationalen Datenbank generiert, mit deren Hilfe alle
der ausgewählten Erweiterungen demonstriert und analysiert werden. Für die Analyse
wird auf Bewertungskriterien zurückgegriffen, die generisch gewählt werden. So können
die sehr unterschiedlichen Erweiterungen kategorisiert werden. Im letzten Teil
der Arbeit sollen die Ergebnisse evaluiert werden. Hierzu werden die Beispiele analysiert
und mögliche Interpretationen ausgearbeitet.
% --------------------------------------------------------------------------------------------

\section{Fokus der Arbeit}
\label{sec:fokus_der_arbeit} Es existieren diverse Analyse-Erweiterungen für SQL
die für die unterschiedlichsten Anwendungsfälle eingesetzt werden können. Einige
dieser Erweiterungen lösen Nischenprobleme, andere bieten eine breite Palette an
Funktionen. Dieser Artikel wählt zwei der vielen Analyse-Erweiterungen aus und
setzt so einen Fokus.

Für eine konkrete Auswahl stützt sich die Arbeit auf Erweiterungen, die laut \citet[Kapitel3]{FOTACHE2015243},
für den Fachbereich Data Analysis eine wichtige Rolle spielen. \citet[Kapitel 3]{FOTACHE2015243}
sprechen in ihrer Arbeit von zwei wichtigen Punkten, die auch hier den Fokus
bilden sollen.

Wie bereits zu Anfang der Arbeit hervorgeht, sind zwei dieser möglichen Erweiterungen
die folgenden.

\begin{description}
	\item[$\bullet$ Window-Functions] als statistical inspired aggregate functions
		\\ \citep[vgl.][Kapitel 4.3]{FOTACHE2015243}

	\item[$\bullet$ ROLLUP and CUBE] als multiple group by operators \\ \citep[vgl.][Kapitel4.3]{FOTACHE2015243}
\end{description}

Im Laufe des Artikels soll Wissen zu diesen beiden Erweiterungen gesammelt und
an praxisbezogenen Beispiel angewandt werden. Alle weiteren Analyse-Erweiterungen
werden in diesem Artikel nur kurz namentlich erwähnt und erfahren keine weitere Behandlung.
Um dies zu gewährleisten sind einige Theoretische Grundlagen nötig, die zum verstehen
der Ergebnisse essenziell sind. Das Kapitel \ref{chap:hintergund_und_grundlagen}
führt demnach in alle wichtigen Hintergründe ein.